聯合國75年|中國搶話語權欲取代美國？ 學者：企圖顛覆普世價值

今年為聯合國成立75周年，聯合國大會高級別會談於今日（22日）在紐約聯合國總部舉行，習近平將於會上發言。習近平在21日開幕時發表簡短演說，強調中國將始終做多邊行者，積極參與全球治理體系改革和建設，堅定維護以聯合國為核心的國際體系，堅定維護以國際法為基礎的國際秩序，堅定維護聯合國在國際事務中的核心作用。習在後疫情時代又提出4點建議：聯合國應該主持公道，厲行法治，促進合作，聚焦行動；並針對當今世界「百年未有之大變局」、「任何國家都沒有包攬國際事務、主宰他國命運、壟斷發展優勢的權力，更不能在世界上我行我素，搞霸權、霸淩、霸道」，還闡釋中國主張：「構建人類命運共同體，實現共贏共享」、「合作共贏才是人間正道」。

中國作為聯合國常任理事國，近年積極參與旗下機構或組織的事務，甚至成為管理層要員，擴大不同領域上的國際話語權，不少組織已成為「紅色傳聲筒」，有人甚至擔心中國繼續擴張，可能會取代美國在聯合國的領導地位。香港浸會大學政治及國際關係學系副教授陳家洛接受香港《蘋果》訪問時指，中國試圖顛覆世界普世價值，甚至輸出中國式意識形態，認為民間社會要繼續發聲。

●外界見中共野心大

陳家洛指出，中國爭取佔據更多的聯合國機構要職，出發點是要顛覆國際社會對某些議題的普世價值和理解。因為過去已有許多報告指出，中國透過聯合國的機制，改變人權普世價值的看法，又強調發展中國家的扶貧、滅貧等問題，而不想將人權、言論自由、選舉自由等議題放在其上。而且，中國的代表又阻止不同意見的國家及團體進入機制，阻止他們指出西藏、新疆沒有人權這些問題，外界不能對香港事務說三道四。在聯合國層次上，外界已見到中國有極大野心。

●威逼利誘找盟友反制

陳家洛表示，由於不能單靠自己達成野心，中國過去利用經濟援助、一帶一路等手段，與第三世界國家建立緊密關係，威迫利誘下有所謂的互利共贏局面，讓中國在聯合國表決上得逞：「例如當某些專家欲對中國問題提出意見時，中國就作出反制，與其他發展中國家聯合起來進行反連署，繼而顛覆聯合國的制度。」

對於中國未來能否取代美國在聯合國的地位，陳家洛指，川普時代的單邊主義得罪許多人，美國的做法有時變成自我孤立，未來要取決於歐盟或者加拿大等國家聯盟重組最近人權問題方面的立場。11月美國大選，如果川普連任，其他國家可能未必與美國有太緊密的關係，中國就可能繼續制衡；反之，如果美國與歐盟，對中國制衡力道則更大。

如拜登勝出總統選舉，這又是否代表西方國家聯盟更鞏固？陳家洛續稱，問題要視拜登及民主黨未來數周對中國問題是否會有更清楚的論述。川普的單邊主義「得罪人多稱呼人少」，又自信覺得憑一己之力已足夠：「他（川普）的確突破許多框架，想法走在其他人前面幾步，所以對中國做出好多動作。由於他太過獨行俠，令部份傳統盟友步伐跟不上，加上川普態度獨來獨往，又看不起盟友，令西方陣營合作出現困難。」陳家洛指，西方盟友其實認同美國對中國的定位，但川普的態度和步伐卻讓盟友抗拒。大選後，川普如態度轉變，或拜登沿用川普的定位，不過步伐方面照顧盟友的節奏，屆時制衡中國的力道，亦會大許多。

●輸出中國式意識形態

中國擴大影響力，首先要阻止或淡化其他國家對中國做法的批評，不能對香港、台灣、新疆、西藏的問題說三道四，更過份的是要輸出中國式的意識形態。中國就會與世界其他獨裁者聯手：「這次你幫我，下次我幫他。」

陳家洛認為，在民主退潮的威權下，國際民間社會要繼續發聲，公民社會要利用網路多作國際間的合作、結盟和呼應，對這種「由下而上」的抗爭，在聯合國或其他國際平台有非常重要的角力：「大家要將人權放回本位，而非用中國特色的主權蹂躪。當大家尚有機會發聲，就要爭取機會。」

●大比數奪聯合國糧食及農業組織秘書長一職
中華民國於1945年加入聯合國，更成為常任理事國，到了1971年，中共取代中華民國在聯合國的地位。隨著中共經濟實力增加，多年來藉機擴大國際話語權，如去年6月，農業農村部副部長屈冬玉當選為聯合國糧食及農業組織（FAO）秘書長。當天在191個參與投票的會員國中，屈冬玉竟取得108票，遙遙領先代表法國參選並獲得歐盟支持的卡特琳娜（Catherine Geslain-Lanéelle）的71票，而川普支持的喬治亞前農業部長基爾瓦利澤（Davit Kirvalidze）僅有12票，顯示中國在聯合國機構中佔據戰略性職位。

聯合國下屬組織或機構，不少都由中國人擔任重要職位，如劉振民擔任秘書處經濟和社會事務部副秘書長、易小淮擔任世界貿易組織（WTO）副秘書長、楊大助擔任國際原子能機構（IAEA）副秘書長，其他如世界衛生組織（WHO）、世界銀行集團（WBG）等重要機構的高層，同樣見中國人的身影，甚至在上海出生的薛捍勤，也於2010年當選國際法院法官。

曾有媒體指出，不是認為國際組織不應該有中國人，而是因為這些中國人必須服從中國政府的政策。他們擔任國際組織重要的管理職位，應積極為全球利益服務而不只是中國。有人更質疑，中國持續佔據聯合國不同機構的要職，可能取代美國在聯合國的位置。

●侵略式競選策略被視為「特洛伊木馬」
法國《費加洛報》（Le Figaro）曾報導，中國「侵略式競選」的策略被視為影響國際規則的「特洛伊木馬」。聯合國15個專門機構中，目前已有4個機構的首長（秘書長）職位為中國人擔任，當中包括國際電訊聯盟（ITU），國際民航組織（ICAO），聯合國工業發展組織（UNIDO）和聯合國糧食及農業組織（FAO），另有7個機構的副秘書長，同樣為中國人。

是時候搞『百國聯軍』全球民主國家對抗邪惡中共了!

習種：人類命運共同體
左膠：

其實成個非洲應該只可以得一票

美國如果退出，又變返當年個國際聯盟

非洲返非洲自己玩啦

一個冇武力基礎，僅靠大家共識既虛偽組織，如果冇左世界上武力、經濟實力最強既國家認同，會變成咩樣子

構建人類命運共同體，實現共產黨贏共產黨享。

厲害了我的國。

國際黑社會，著起西裝扮上等人

「任何國家都沒有包攬國際事務、主宰他國命運、壟斷發展優勢的權力，更不能在世界上我行我素，搞霸權、霸淩、霸道」

人唔笑你唔好咁無知啦

D左膠成日話侵單邊主義脫離群眾，但事實係
左膠幾十年黎團結了世界被中國利用，養大左極權，侵團結了世界（不是用信念而是用實際狀況)認清現實。

左膠不要再脫離現實，中共就是你們養大。

i.e. 共產國際

係，無錯，作者痴撚線

拜登沿用川普的定位，不過步伐方面照顧盟友的節奏，屆時制衡中國的力道，亦會大許多。

佢等於講，因為敗登無咁反共，其他國家可以更反共。

呢d左膠個腦裝屎架，就係因為阿侵帶頭，其他人先敢跟機咋

人類命運共同體aka 冚家富貴

支那狗團結緊全世界

百年未有的大變局

大肅條，二戰點計

同一句野 去中國

共贏共享=中國要贏先 有剩再施捨俾你地

地球陷於危機